%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

\textbf{edição brasileira©}\quad			 {Hedra \the\year}\\
\textbf{tradução do alemão e introdução\,©}\quad{Celso Donizete Cruz}\\\medskip
\textbf{desenhos}\quad			 			 {Franz Kafka}\\
\textbf{textos de apêndice}\quad			 {Walter Benjamin, Otto Maria Carpeaux}\\
%\textbf{copyright}\quad 					 {Nome do autor}\\
%\textbf{ilustração}\quad			 		 {copyrightilustracao}\medskip

\textbf{título original}\quad			 	 {\emph{Die Verwandlung} (1915)}\\
\textbf{primeira edição}\quad			 	 {\emph{A metamorfose} (Hedra, 2009)}\\
%\textbf{edição consultada}\quad			 {}\\\medskip
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {agradecimentos}\\
%\textbf{indicação}\quad			 		 {indicacao}\medskip

\textbf{edição}\quad			 			 {Paulo Henrique Pompermaier, Jorge Sallum,\\ Iuri Pereira e Bruno Costa}\\
\textbf{coedição}\quad						 {Suzana Salama}\\
%\textbf{editor assistente}\quad             {Suzana Salama}\\
\textbf{assistência editorial}\quad		 	 {Bruno Domingos e Thiago Lins}\\
\textbf{revisão}\quad			 			 {Rogério Duarte e Luis Dolhnikoff}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kröeff}\\
%\textbf{iconografia}\quad					 {Suzana Salama}\\
%\textbf{pesquisa de imagem}\quad			 {Suzana Salama}\\
%\textbf{preparação}\quad			 		 {preparacao}\\
%\textbf{imagem da capa}\quad			 	 {imagemcapa}\medskip

\textbf{\textsc{isbn}}\quad			 				 {978-85-7715-963-5}\smallskip

\vfill

%ficha provisória a ser substituida
\begin{minipage}{6cm}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (\textsc{cip})\\
(Câmara Brasileira do Livro: \textsc{sp}, Brasil)}

\textbf{\hrule}\smallskip

Kafka, Franz, 1883--1924\\

\textit{A transformação}. Franz Kafka; tradução e introdução de Celso Donizete Cruz; apêndice de Walter Benjamin e Otto Maria Carpeaux. 3.\,ed. São Paulo, \textsc{sp}: Hedra, 2025. \\

\textsc{isbn} 978-85-7715-963-5\\

1.\,Ficção alemã \textsc{i}.\,Cruz, Celso Donizete.
\textsc{ii}.\,Benjamin, Walter. \textsc{iii}.\,Carpeaux, Otto Maria.
\textsc{iv}.\,Título.\\

24--213782 \hfill \textsc{cdd}: 833

\textbf{\hrule}\smallskip

\textbf{Elaborado por Aline Graziele Benitez (CRB--1/\,3129)}\\

\textbf{Índices para catálogo sistemático:}\\
1.\,Ficção: Literatura alemã (833)
\end{minipage}

\vfill

\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\

\textsc{editora hedra ltda.}\\
Av.~São Luís, 187, Piso 3, Loja 8 (Galeria Metrópole)\\
01046--912 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone/Fax +55 11 3097 8304\\\smallskip
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br\\
\bigskip
Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak